\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}

% Required for inserting images
\usepackage{graphicx} 

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{glossaries}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{parskip}

%Imports biblatex package
\usepackage{biblatex}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

% import the bibliography file
\addbibresource{investigacion.bib}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Balbuceos sobre artes electrónicas y computacionales como lugares transdisciplinares}
\author{Aarón Montoya-Moraga}

\date{Julio 2025}

\begin{document}

\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Tabla de contenidos}

\tableofcontents

\clearpage


\section{Introducción}

Este ensayo es la primera versión de un manifiesto y matriz de estudios realizada durante el curso de investigación inter y transdisciplinar, dictado por las profesoras y doctoras Cynthia Shuffer y Carolina Pizarro, en IDEA USACH, en el marco del primer semestre del Doctorado de Artes y Humanidades, entre marzo y julio 2025.

En este texto enuncio el lugar en el que emplazo mi mi investigación doctoral en las áreas de arte electrónico y computacional, incluyendo definiciones y antecedentes que considero relevantes.

En este texto trato de enumerar y sistematizar las formas y enfoques con que concibo mi práctica de investigación trandisciplinaria, artística y académica.

\clearpage

\section{Electricidad y magnetismo}

Hasta fines del siglo XIX se consideraban los fenómenos de electricidad y magnetismo como fenómenos distintos. Fue con las publicaciones de Maxwell que se unificó su estudio como fenómenos interrelacionados, demostrándose que la electricidad promueve magnetismo, que el magnetismo produce electricidad, y que la luz a su vez es un fenómeno electromagnético.

Las ecuaciones de Maxwell no salen desde la nada ni son la respuesta definitiva: incluyen trabajo previo hecho por otros físicos como Faraday, y a su vez estas ecuaciones fueron posteriormente ordenadas por Oliver Heaviside.

Las obras de Maxwell en conjunto con las de Newton son consideradas física clásica, que nos permiten abordar el estudio de fenómenos en la tierra y nuestra cotidianeidad, pero que presentan problemas e imprecisiones a escalas mayores que la terrestre, lo que se aborda en la física contemporánea.

Quiero definir como un lugar de belleza que estas ecuaciones de Maxwell nos permitan medir y predecir distintas variables gracias a ecuaciones, pero no se encargan de explicar por qué el electromagnetismo existe.

Es más, en este momento de mi vida defino la ingeniería eléctrica como una fe, ya que nunca nadie ha visto un electrón, solo sus efectos o milagros asociados.

Estas ecuaciones de Maxwell son las bases fundamentales sobre las cuales nacieron nuevas disciplinas académicas como la ingeniería eléctrica y las ciencia de la computación, que lidian con el electromagnetismo desde distintos niveles de abstracción, y que conforman la base teórica de mis mis objetos de estudio: las artes electrónicas y computacionales.

\clearpage

\section{Ingeniería eléctrica}

La ingeniería eléctrica es una ciencia aplicada, no una ciencia exacta. En los últimos 150 años esta actividad nos ha permitido ser testigos de novedades históricas que incluyen: iluminación eléctrica pública en las calles, energía eléctrica en domicilios, calefacción eléctrica, radio, micrófonos, grabación y reproducción de elementos audiovisuales, dispositivos de transmisión inalámbrica e internet. No todo ha sido un avance o un disfrute, o ha venido desde un lugar artístico o humanista, de hecho mucha de la investigación relacionada a ingeniería en el siglo XX y XXI está asociada a departamentos de "defensa", y es nuestra labor como artistas exorcizar estos orígenes violentos de los instrumentos que amamos.

En Chile a nivel eléctrico tenemos el caso particular de que gran parte de nuestra energía  viene de las denominadas energías renovables no convencionales, incluyendo el agua en represas que es capaz de mover imanes dentro de turbinas, y así producen energía eléctrica domiciliaria, lo que nos ahorra el tener el peligro de depender de reactores nucleares o de depender solamente de carbón para nuestra electricidad.

Mi formación en pregrado fue de ingeniería eléctrica en Chile entre los años 2008 y 2013. A la usanza de esa época, incluyó a grandes rasgos dos años de cursos de matemáticas y físicas, luego tres años de introducción a ingeniería eléctrica en todas sus escalas y variantes: circuitos eléctricos, sistemas digitales, señales y sistemas, sistemas de potencia, entre otros. El final de mi formación incluyó cursos más avanzados y especializados en circuitos integrados. Los primeros cursos solían tener el nombre de \textit{análisis}, y los cursos más avanzados el nombre de \textit{diseño}, de hecho el curso de último semestre requerido para egresar se llamaba \textit{diseño eléctrico}. 

Uno de mis mentores en pregrado fue el profesor y doctor Ángel Abusleme, con quien tomé cursos de electrónica avanzada y de diseño de chips, que fueron claves en delimitar mi práctica artística y académica: no diseño chips, enseño a usarlos, no creo nuevos lenguajes de programación ni optimizo sistemas de producción, los habilito para artistas y diseñadoras.

Otro mentor importante fue el profesor y doctor Rodrigo Cádiz, de formación en pregrado en ingeniería eléctrica y música, con su doctorado realizado en el área de música computacional. Con él fui ayudante de investigación en el departamento de música, en áreas de psicoacústica y diseño de instrumentos musicales digitales. En retrospectiva esta fue mi primera experiencia académica interdisciplinar, incluso transdisciplinar, ya que recuerdo esos años de formación como un lugar en el que la tensión era académica o administrativa, pero no autoral ni dentro de mí como persona practicante de la transdisciplina.

\clearpage

\section{Electrónica}

Cuando usamos la electricidad para procesar no solamente energía, sino que también información, es cuando hablamos de electrónica.

En mi práctica artística, donde uso instrumentos musicales y mi cuerpo en el escenario para controlar y secuenciar eventos audiovisuales, mi foco de investigación en electrónica ha sido por muchos años la captura de gestualidad humana en un escenario.

Por gestualidad humana me refiero a la actividad intencional que hace un cuerpo en escena, incluyendo los movimientos de sus extremidades, el sonido que produce su movimiento, la digitación de sus dedos.

Esta práctica de captura de gestualidad puede ser también expandida a sensar otros parámetros que presenta un cuerpo al habitar el mundo, como el rimto cardíaco, sudoración, respiración, actividad cerebral, entre otros.

La información que contienen estas gestualidades y parámetros estudiados son capturados por sensores, incluyendo cámaras, termómetros, micrófonos, y otros dispositivos que convierten la señal de energía original, por ejemplo mecánica, en una señal eléctrica, para procesarla con dispositivos electrónicos.

Esta práctica de sensar está siempre en el mundo y por lo tanto presenta ruido, el cual es inescapable, y mucha de la técnica desarrollada a nivel de sensores, tiene que ver con hacerse cargo del ruido inherente en las mediciones.

Estos sensores y esta información es ingresada, procesada, almacenada y emitida por la ayuda de dispositivos electrónicos, entre los que destaco:

\begin{itemize}
    \item Amplificadores
    \item Atenuadores
    \item Inversores
    \item Compresores
    \item Secuenciadores
    \item Ecualizadores
\end{itemize}

Estos dispositivos electrónicos tienen distintos alcances, historias, sabores y orígenes, lo que permita que las técnica y tecnologías estén al servicio de las artes. Hay estéticas fuertemente definidas y situadas por la materialidad del medio, como las películas grabadas en 8mm, los videos comprimidos por Youtube, los audios grabados con celulares, las fotos tomadas con Polaroids.

Esta electrónica puede ser análoga, digital, o una mezcla, pero ninguna es capaz de capturar la realidad, o de capturar sin ruido. Su desarrollo está definido por la intersección entre percepción humana (que nos lleva a subir la resolución), y la economía (que nos lleva a bajar la resolución).

\clearpage

\section{Computación}

Por computación definiremos el acto de calcular.

Dentro del área de la computación tenemos subdisciplinas como la robótica, la automatización, la  inteligencia artificial, que a su vez se valen de artefactos como algoritmos, lenguajes de programación, software y hardware.

Es de especial atención que la computación no es exclusivamente lo referido a un computador, de hecho muchos cursos de introducción a la programación son dictados en papel, para promover el pensamiento computacional abstracto.

El imaginario de los computadores de uso actual, como en el que programo esto, mientras me conecto a una nube (otro computador), que en conjunto exportan a PDF este código, son digitales, y son los de mayor uso hoy en día. Los computadores analógicos también existen, y de hecho hay esfuerzos para seguir produciéndoles para fines educacionales, como The Analog Thing \cite{analogThing}.

En mi práctica artística y académica defino términos computacionales con metáforas prestadas desde otras disciplinas: defino un algoritmo como una coreografía de danza a seguir, o una línea de código como un formulario burocrático en que pedimos que algo ocurra, pero que no asegura que lo haga.

Quiero destacar que gran parte del vocabulario que se usa en la práctica computacional proviene del inglés, donde me atrevo a decir que estas palabras fueron escogidas, adaptadas o inventadas para transmitir un mensaje de cercanía y cotidiano, en total contraposición a los sentimientos de frialdad o tecnicismos que frecuentemente percibo en español.

\begin{itemize}
    \item Software: lo suave, lo que puede cambiar frecuentemente.
    \item Hardware: lo fijo, lo que es difícil de cambiar.
    \item Chip: pedacito, en alusión al proceso de fabricación, donde se corta un pedacito de una oblea de silicio.
    \item Script: guión, secuencia de instrucciones para distintos agentes, como en el teatro.
    \item Mouse: literalmente ratón, por su forma y su cola / cable.
    \item Bug: bichito, en honor a la polilla que se coló dentro del computador Harvard Mark II y que provocó un error.
\end{itemize}

Como expongo en este apartado, la computación es una palabra muy cargada, que defino como un lugar trandisciplinar, al incorporar en su concepción múltiples orígenes y destinos.

\clearpage

\section{Mal uso de la palabra tecnología}

Se suele usar la palabra \textit{tecnología} como sinónimo de estas palabras:

\begin{enumerate}
    \item Computadores
    \item Internet
    \item Software
    \item Circuitos eléctricos
    \item Inteligencia artificial
    \item Robótica
    \item Fabricación digital
    \item Modelado por deposición fundida
    \item Realidad virtual
\end{enumerate}

Estas tecnologías son parte de mi práctica artística, pero son solamente un subconjunto de las tecnologías existentes.

Tengo la sospecha que se usa la palabra tecnología como un sinónimo de los adjetivos\textit{computacional}, \textit{virtual}, \textit{electrónico}, \textit{digital}, y en general lo que sea \textit{nuevo}.

Elevo una plegaria para que usemos la palabra tecnología en un sentido amplio si es necesario, pero no como sinónimo de las palabras expuestas.

Como la tecnología es la aplicación de conocimientos conceptuales para el logro de metas prácticas \cite{technology}, en mi taller me rodean herramientas de uso diario que también son tecnología, incluyendo:

\begin{enumerate}
    \item Lápices
    \item Escobas
    \item Destornilladores
    \item Papeles
    \item Cucharas
    \item Bicicletas
    \item Guitarras
    \item Cautines
    \item Pinzas
\end{enumerate}

Cuando digo tecnologías incluyo a todas las tecnologías, cuando digo electrónico me refiero a lo electrónico, cuando digo computacional me refiero a lo computacional.

\clearpage

\section{Artes electrónicas y computacionales}

Definamos el arte electrónico como el lugar geométrico donde se realiza arte celebrando y no ofuscando su creación y producción gracias a medios electrónicos.

Como ejemplos de lugares dedicados a la creación de instrumentos para arte electrónico y computacional, quiero destacar los ejemplos de Korg Berlin \cite{korgBerlin} y de Ciat-Lonbarde \cite{ciatLonbarde}, quienes están generando artefactos (instrumentos musicales) complejos, de límites difusos y con producciones elevadas, que permiten que la única barrera al acceso sea el precio, pero no la disponibilidad.

Mi primera experiencia trabajando en proyectos de artes electrónicas como las concibo hoy fueron gracias al apoyo de mi mentor Cádiz, quien me recomendó para unirme al equipo de trabajo de la doctora y profesora María José Contreras \cite{mariaJoseContreras}. Esta oportunidad me permitió trabajar en obras difusas y transdisciplanares entre performance, teatro, entre activismo y academia, donde mis roles a veces eran de software y hardware, de investigación y desarrollo.

En el siglo XXI en Chile es posible estudiar música y sonido, con un enfoque computacional y algorítmico, pero sigue existiendo resistencia. No hemos llegado a la ampliación del currículum universitario en lugares pioneros como Berklee, donde puedes estudiar tu pregrado en cello, piano o instrumentos musicales digitales \cite{berklee}.

Las palabras que usamos para definir nuestras áreas académicas aún están en estados difusos y en disputa.

\clearpage

\section{Investigación situada}

La práctica que ejerzo está fuertemente situada desde Latinoamérica en el siglo XXI. Quiero destacar el caso latinoamericano y cómo lo aborda María José Contreras en su artículo "La práctica como investigación: nuevas metodologías para la academia latinoamericana" \cite{practicaComoInvestigacion} donde propone:

\begin{displayquote}
    ...en varios países de América Latina las escuelas de formación de artistas se instalaron en las universidades a diferencia de lo que sucede por ejemplo en Europa donde los artistas tradicionalmente se han formado en academias extrauniversitarias.
\end{displayquote}

En Chile existe un fuerte aumento en la robustez de nuestra academia universitaria, que ha estado en ascenso en ránkings internacionales, como también una proliferación de prácticas artísticas extra-académicas, en particulas las de artes electrónicas y copmutacionales.

A pesar de estos desarrollos, he sido testigo de cómo existen roces por traducciones: por ejemplo, en Estados Unidos mucha de la educación en arte culmina con un Master of Fine Artes (M.F.A.). Este grado académico es un grado terminal y te habilita para ejercer en la academia de tiempo completo, equivalente a un doctorado. Esta figura no ha sido convalidada en Chile, donde no es reconocida, y se exigen doctorados que en artes ni siquiera existen o son necesarios en las más prestigiosas academias.

Celebro la radicalidad de que en IDEA USACH hayan decidido fundar este nuevo Doctorado en Artes y Humanidades, sin existir en este momento un Departamento o Facultad de Artes en la misma universidad.

Este curso inaugural del Doctorado en inter- y transdisciplinas alimenta mi postura de que la investigación es una caminata a través de pantanos que se documentan como mejor podemos, y que la investigación es bitácora que queda con lo recorrido.

Desde Chile en el 2025, me sitúo con las herramientas que dispongo y en las que decidí concentrarme desde hace varios años: computadores e internet. En la última década me concentré en software, debido a su portabilidad y costos baratos de producción, en comparación con hardware. En los últimos dos años he vuelto a producir hardware, debido al desplome de costos de producción, de transporte, a la regularización de vías de importación y exportación, y por eso expando mi rango de acción, por primera vez este 2025 enseñando a construir hardware desde Chile.

\clearpage

\section{Colaboración y fuente abierta}

Tengo la postura de que nada que valga la pena es rápido de hacer, ni se hace en solitario.

Creo firmemente que los límites de los departamentos de las universidades deben ser difusos y colaborativos,

En contextos musicales creo que también la riqueza está en la colaboración y difuminación: podemos efectivamente tener roles de instrumentos definidos de base para cada integrante, pero estos roles pueden ser ampliados, reemplazados o los instrumentos rotados o reemplazados.

Una constante en mi práctica a través de los años que quiero destacar es la fuente abierta: esto es, el compartir no solamente los resultados de tus procesos, sino que también tus procesos, tus recetas para recrear lo que hiciste, para modificar lo que hiciste.

Como toda actividad humana, el desarrollo con fuente abierta está llena de licencias, patentes y  traiciones, y es nuestra labor como artistas aprender de estas duras lecciones \cite{arduinoHistory}.

Si hasta Inti-Illimani se separa en facciones, qué queda para el resto.

\clearpage

\section{Conclusiones y pasos a seguir}

Durante mi investigación doctoral me enfoco en diseño y construcción de instrumentos musicales electrónicos y computacionales.

Para defender este lugar transdisciplinar, necesito crear comunidad, por eso con mucha alegría quiero compartir que en 2023 y 2024 en mi rol de profesore asistente participé de la creación de la nueva malla curricular de la Escuela de Diseño de la Universidad Diego Portales. Quiero destacar que creamos la nueva mención de diseño en interacción digital, para abordar los intereses disciplinares locales y mundiales en el diseño de interfaces electrónicas, de experiencias de usuario, de robótica y software.

Esta malla se implementó este 2025, y el próximo año cuando les estudiantes estén en su tercer semestre tendrán un nuevo curso: Pensamiento computacional, donde aprenderán los fundamentos y rudimentos de la programación, a la par de herramientas disciplinares tan importantes como lo son el dibujo, la tipografía y la geometría.

En este contexto también comparto que este año 2025 empecé a colaborar sistemáticamente en mi labor académica y profesional con el artista Matías Serrano \cite{misaa}, artista y académico chileno.

El primer semestre del año 2025 dictamos en conjunto un curso semestral en la misma Escuela de Diseño UDP: DIS8644 Taller de diseño de máquinas electrónicas. Las estudiantes aprendieron a sobre componentes básicos eléctricos como resistores y capacitores, y cómo valerse de chips de \textit{through-hole technology} \cite{tht}

En el segundo semestre de este mismo año continuaremos nuestra labor conjunta con el curso hermano DIS8645 Taller de diseño de máquinas computacionales. En este curso nos enfocaremos en la disciplina de construir placas con \textit{surface-mount technology} \cite{smt}, y con microcontroladores programados en el lenguaje C\texttt{++}.

Este julio y agosto 2025, creo que debido a esta nueva exposición en redes sociales de este trabajo, con Matías tomamos un cliente para el que estamos desarrollando un dispositivo electromecánico para percusión robótica. Gracias a las nuevas generaciones de diseñadoras y artistas que hemos ayudado a formar, gran parte de este proyecto particular está siendo producida y remunerada a generaciones más jóvenes de estudiantes, que esperamos se independicen y profesionalicen en artes electrónicas y computacionales.

Creo que es fundamental la creación de nuevos espacios curriculares donde les estudiantes se expongan a las artes electrónicas y computacionales, y así existan audiencias locales aún más robustas que sepan apreciar estas prácticas.

Esta práctica transdisciplinar que desarrollo hoy desde Chile en el año 2025 ha sido quizás anecdótica y definitivamente privilegiada, y espero que con mi labor académica y artística pueda ser la norma y con menos barreras, para quien así lo desee.

\clearpage

\printbibliography[title={Bibliografía}, heading=bibintoc]

\end{document}