\documentclass[./informes.tex]{subfiles}

\begin{document}

% \ifSubfilesClassLoaded{
%     \chapter{Informes}
% }{}

\chapter{Computación insiliar}

\section{Contexto}

Este texto es el trabajo final desarrollado durante el curso insilio, dictado por José Santos Herceg, en el contexto del Doctorado de Artes y Humanidades en el Instituto de Estudios Avanzados de la Universidad de Santiago de Chile, entre marzo 2026 y julio 2026.

Este curso inició con la lectura del texto \cite{inxilioSantos}, y prosiguió con diversas lecturas que permitieron encontrar nuevos ecos de lo insiliar en distintas disciplinas, como la electrónica y la computación.

\printbibliography[
  heading=subbibliography
]

\section{Taxonomías del insilio}

En la literatura sobre insilio se abordan cuatro ámbitos principales:

\begin{enumerate}
  \item Desplazamientos
  \item Desapariciones
  \item Afectividades
  \item Valoraciones
\end{enumerate}

\subsection{Tipos de desplazamientos}

Los desplazamientos se clasifican 3 tipos distintos

\begin{enumerate}
  \item Desplazamiento local
  \item Desplazamiento sin cambio de lugar
  \item Desplazamiento simbólico
\end{enumerate}

\subsection{Tipos de desapariciones}

\begin{enumerate}
  \item Desaparición sensorial
  \item Desaparición ontológica
  \item Desaparición epistemológica
\end{enumerate}

\subsection{Afectividades destacadas}

Para el caso de afectividades se distinguen muchos tipos, pero se destacan dos.

\begin{enumerate}
  \item Miedo
  \item Nostalgia
\end{enumerate}

\subsection{Valoraciones destacadas}

Para el caso de valoraciones se distinguen muchos tipos, pero se destacan dos.

\begin{enumerate}
  \item Solidaridad
  \item Lealtad
\end{enumerate}

\section{Electrónica insiliar}

A nivel de electrónica propondremos el reemplazo del individuo por un electrón, con el cual propondremos a nivel metafórico y poético distintas aristas presentes en el insilio. A su vez la sociedad o el país será reemplazado por el circuito eléctrico por el cual transita un electrón.

\subsection{Desplazamientos electrónicos}

Un electrón quiere recorrer un circuito, si el circuito está cortado, el electrón no circula y con esto no hay corriente. En el insilio los caminos se cortan, los lugares se evitan, se tienen que tomar vías paralelas, hacer un nuevo cableado que nos permita seguir circulando, como el desplazamiento local del insilio.

Ante el desafío de transmitir una onda a través de la atmósfera como onda de radio, lo que hacemos es tomar la información del mensaje a transmitir, y usarla para modular a otra onda que recibe el nombre de portadora. Si analizamos la onda del mensaje, y con ella modulamos la amplitud de la portadora para su transmisión, recibe el nombre de amplitud modulada. Esta onda luego es recibida por un receptor, que decodifica con un seguidor de envolvente la información de la onda original, y la reconstruye, con mayor o menor éxito, esto es, mayor o menor ruido o interferencia. Cuando un proyecto de sociedad es azotado por una dictadura, los mensajes han sido modulados y transmitidos, los sueños y las estabilidades nos han hecho tomar decisiones, y la dictadura lo que hace es botar abajo las antenas receptoras, dejándonos a la deriva, sin capacidad de arribo, en frecuencias distintas a las actuales, como un desplazamiento electrónico sin cambio de lugar.

\subsection{Desapariciones electrónicas}

Cuando tenemos un sensor electrónico, debemos muchas veces mantener los estímulos de entrada dentro de un rango, para no destruir la materialidad del sensor. Si sobrepasamos esos niveles, el sensor deja de medir, deja de percibir. Una dictadura atenta contra la salud mental de la población, con esto sobrepasando los niveles de nuestros sensores, como una desaparición sensorial electrónica.

La persona existe dentro de un contexto, se define según códigos que en las dictaduras desaparecen: los sindicatos, los partidos, la opresión de ideas. En electrónica tenemos circuitos que tienen un lenguaje interno, por ejemplo, se define un voltaje como voltaje de alimentación, y otro voltaje como un voltaje de referencia, que permite decidir si cualquier otro voltaje distinto de ese, es menor o mayor que el voltaje de referencia, y con esto, tiene un distinto significado a nivel de información. Si destruimos esta referencia, el voltaje en los otros nodos a pesar de existir, pierde su significado al no tener contexto, lo que podemos pensar como una desaparición ontológica a nivel electrónico.

Los voltajes en sí mismos o de forma absoluta no existen, se definen con respecto a otro, existen en cuanto diferencias entre dos nodos. Tal como la altura de una montaña no es absoluta, se usa como referencia el nivel del mar como altura nula, y sobre eso se mide la altura o profundidad de otros hitos geográficos. A nivel electrónico esta referencia se llama tierra y se define como voltaje nulo, por sobre los cuales todos los demás se definen. Si un circuito no tiene una tierra definida, los voltajes en todos los otros nodos deja de tener sentido. Proponemos esto como una desaparición epistemológica electrónica.

\subsection{Afectividades electrónicas}

Los semiconductores tienen un cierto comportamiento electrónico, siempre y cuando operen debajo de un cierto umbral crítico llamado voltaje de ruptura. Cuando ese umbral es transgredido, ocurre un efecto avalancha que hace que el semiconductor colapse a comportamientos distintos, que incluso le pueden llevar a su destrucción, o a una lenta recuperación. Proponemos el voltaje de ruptura como miedo electrónico, donde estamos sometidos a fuertes tensiones, y a un constante miedo y revisión de umbrales internos, para no colapsar. 

La histéresis es un fenómeno eléctrico donde el estado actual del sistema depende no solamente de las condiciones actuales, sino que también de su trayectoria pasada. La histéresis nos dice que el estado actual depende de las condiciones actuales y también del pasado. Proponemos la histéresis como una nostalgia electrónica, donde el pasado siempre afectará al presente.

\subsection{Valoraciones electrónicas}

Se propone que la solidaridad existe en un componente eléctrico que recibe el nombre de capacitor, que tiene la propiedad de capacitancia, medida en Farads. Cada vez que desenchufas o apagas un dispositivo electrónico que durante su funcionamiento te avisa con una lucecita LED que está prendida, y esta luz lentamente se apaga tras la desconexión, es gracias a un capacitor. Un capacitor es un elemento que almacena energía al circular electrones, y permite que ante una interrupción en el flujo de electrones (corriente), el capacitor use sus reservas de carga eléctrica, se descargue y con eso subvencione la ausencia de electrones por un tiempo. También los capacitores a nivel de filtros son usados para filtrar frecuencias, por ejemplo ruido o perturbaciones de alta frecuencia, tal como un ayudista está presente para una persona clandestina insiliada cuando las reservas emocionales, económicas, o de todo tipo, se agoten o abruptamente se detengan.

La lealtad existe entre el electrón, sus colegas electrones que le acompañan en su tránsito, y por sobretodo en el cableado por el cual se propaga. El electrón transita libre por los cables, de hecho se puede modelar un cable como un lugar sin resistencia, que le permite al electrón no gastar energía ni tener que sobrepasar barreras o restricciones en su circulación.


\section{Computación insiliar}

A nivel práctico y de análisis personal, se propone la computación como una forma de administrar o diagnosticar el insilio. Con los fundamentos de la programación, variables y funciones, podemos crear estructuras de datos que permiten constatar las distintas aristas que componen el insilio.

Emerge también una oportunidad artística, de crear bibliotecas de código que permitan modelar el insilio y con ello plasmar comportamientos insiliares en distintos medios, como sonido, gráficas en dos dimensiones, luz, entre otros.

La computación como herramienta de registro para posterior análisis



\subsection{Desplazamientos computacionales}

% \begin{enumerate}
%   \item Desplazamiento local
%   \item Desplazamiento sin cambio de lugar
%   \item Desplazamiento simbólico
% \end{enumerate}


\subsection{Desapariciones computacionales}

% \begin{enumerate}
%   \item Desaparición sensorial
%   \item Desaparición ontológica
%   \item Desaparición epistemológica
% \end{enumerate}

\subsection{Afectividades computacionales}

Base de datos de miedos, donde por cada miedo escribimos

\begin{enumerate}
  \item Nombre del miedo
  \item Fecha de inicio del miedo
  \item Fecha de fin del miedo
  \item Gatillantes
  \item Intensidad del miedo, en escala de 0 a 100, fechada
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
  \item Nombre de la nostalgia
  \item Fecha de inicio de la nostalgia
  \item Fecha de fin de la nostalgia
  \item Intensidad de la nostalgia, en escala de 0 a 100, fechada
\end{enumerate}

\subsection{Valoraciones computacionales}

Base de datos de solidaridades:

\begin{enumerate}
  \item Personas que me han extendido solidaridad
    \begin{enumerate}
      \item Quién?
      \item Cómo?
      \item Cuándo empezó?
      \item Cuándo terminó?
    \end{enumerate}
  \item Personas a las que he extendido solidaridad
    \begin{enumerate}
      \item Quién?
      \item Cómo?
      \item Cuándo empezó?
      \item Cuándo terminó?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

Base de datos de lealtades:

\begin{enumerate}
  \item Personas que me han sido leales
    \begin{enumerate}
      \item Quién?
      \item Cómo?
      \item Cuándo empezó?
      \item Cuándo terminó?
    \end{enumerate}
  \item Personas a las que he sido leal
    \begin{enumerate}
      \item Quién?
      \item Cómo?
      \item Cuándo empezó?
      \item Cuándo terminó?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
