\documentclass[./informes.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{informe-02}

Semana 02: Jueves 26 marzo 2026

Informe sobre texto "Inxilio: una aproximación filosófica conceptual", de José Santos-Herceg \cite{inxilioSantos}, el cual se inscribe dentro del proyecto FONDECYT número 1250178.

Este texto busca sentar las bases conceptuales y filosóficas sobre el concepto de insilio.

Las primeras veces que se usa la denominación de "exilio interior" fueron para referirse al caso de personas afectadas por la Guerra Civil española, que a pesar de no haber pasado por exilio, al permanecer en España y en resistencia vivieron una experiencia igualmente importante de conceptualizar dado su impacto. Además de "exilio interior" aparecen los neologismos "inxilio" e "insilio" con orígenes difusos, tanto en España como en el contexto de distintas dictaduras de Latinoamérica, entre ellas las de Uruguay en los años 1980s.

El autor hace una investigación bibliográfica sobre los usos de estos conceptos, pero no solamente los orígenes permanecen difusos, también su definición es eludida. Se menciona que en el diccionario no existe ninguna de las dos palabras, pero quiero hacer el punto de que la idea de tener un diccionario que rija el uso del español es colonialista e imperialista, de una forma en que el idioma inglés existe en multitudes de diccionarios, sin haber uno "Real". En inglés los diccionarios documentan las distintas mutaciones del lenguaje hecho por la sociedad, no impone ni determina qué es el lenguaje, lo que considero muy liberador.

Se postula que es complejo definir el insilio, es difícil de determinar quiénes son las personas que lo sufrieron, y existe en una dualidad: es parte de la esfera privada de las personas, pero también es un fenómeno transversal, amplio, y es como el agua para los peces, inunda toda la percepción de una forma que hace difícil aislarla para su análisis.

La persona insiliada es aquella resistencia activa o en la clandestinidad durante una dictadura, es también la ayudista que socorre a otra, el círculo afectivo de esas personas, es también quien ve su visión de mundo prohibida, coartada, destruida, silenciada, reprimida.

Para definir el insilio, se aborda desde 4 ámbitos principales para su esclarecimiento: desplazamientos, desapariciones o invisibilizaciones, afectividades, y valoraciones.

\section{Desplazamientos}

El insilio es un exilio que ocurre sin que la persona afectada se mueva de donde está, y este desplazamiento ocurre en 3 formas según el autor:

\begin{enumerate}
  \item Desplazamiento local o cotidiano
  \item Desplazamiento sin cambio de lugar físico
  \item Desplazamiento simbólico
\end{enumerate}

Propongo que el primer tipo sea cotidiano, ya que local tiene otra acepción en matemáticas. También sugiero renombrar el segundo tipo como estático, en alusión al imaginario mecánico, donde los análisis se dividen entre estático y dinámico. Con eso los tres tipos resultan:

\begin{enumerate}
  \item Desplazamiento cotidiano
  \item Desplazamiento estático
  \item Desplazamiento simbólico
\end{enumerate}

El desplazamiento cotidiano es la destrucción o modificación de las rutinas, teniendo que modificarlas o abandonarlas para permanecer fuera de foco y no detectable por fuerzas represoras.

El desplazamiento estático ocurre a nivel de que el insilio es un exilio donde el país de acogida es el mismo de origen. También ocurre ya que muchas personas insiliadas en dictaduras en Latinoamérica se desplazaron a otras localidades dentro del mismo país o ciudad.

El desplazamiento simbólico tiene que ver con limitar la vida. En el texto el autor lo recoge de otros como una suerte de ostracismo; propongo monástico.

\section{Desapariciones o invisibilizaciones}

Las desapariciones o invisibilizaciones se dividen en 3 tipos: sensorial, ontológica y epistemológica.

La palabra desaparición en nuestros contextos tiene "una carga política, afectiva y moral que hace exigible el utilizarlo con el debido cuidado."

La desaparición sensorial es explicada como "salir del ámbito del ser". La persona insiliada busca desaparecer, no ser percibida, mediante el abandono de relaciones familiares, afectivas, partidarias, y también el evitar los lugares antes frecuentados. Quiero destacar que esto era posible también a nivel digital en la primera internet antes de ser corporativa, cuando podías tener una identidad online y dejarla atrás. En la internet corporativa actual, sumada al desplome de los precios del almacenamiento de datos, se hace posible que quede una estela de quién somos en servidores y datacenters a los que no tenemos acceso, ni muchas veces podemos permitir que nos dejen de rastrear.

La desaparición ontológica es explicada como "dejar de ser percibido". En el insilio tienes otro nombre, una chapa, una coartada, y dejas tu vida antigua atrás, a pesar de habitar el mismo espacio-tiempo.

La desaparición epistemológica es explicada como "salir del campo del saber". La crisis de identidad a la que te puede llevar el insilio, logra que una persona ya no sepa quién es.

Creo que esta investigación puede ser muy enriquecida y robustecida con la inclusión del trabajo de investigadores como McKenzie Wark sobre estudios de género, vidas trans, y la fugacidad y clandestinidad de las raves, aportando con problemáticas de vidas clandestinas, disforias, cambios y difuminaciones de identidades, que pueden ayudar también a conceptualizar al insilio.

\section{Afectividades}

A nivel de afectividades, destacan dos: miedo y nostalgia.

El artista Raúl Zurita trazó sobre el desierto de Atacama su obra "ni pena ni miedo", que en base a este análisis hecho por el autor, propongo su lectura como una celebración de la vuelta a la democracia como una abolición del insilio chileno dictatorial de los 1970s y 1980s.

\section{Valoraciones}

En el insilio se destruyen las confianzas, se habita la crisis constante, y en ese estado se valorizan de forma superlativa la solidaridad y la lealtad, que permiten sobrevivir el insilio, y que exista un futuro.

\printbibliography[
  heading=subbibliography
]

\end{document}
